\documentclass{report}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[latin2]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}
\usepackage[bookmarks,bookmarksopen]{hyperref}
\usepackage{graphicx}%eps files
%\usepackage{a4wide}
\usepackage[textwidth=15cm, marginparwidth=2cm]{geometry}
\usepackage{url}% \path

\usepackage{algorithmic}
\usepackage[chapter]{algorithm}
\floatname{algorithm}{Algoritmus}
\renewcommand{\listalgorithmname}{Seznam algoritmů}

\newcommand{\pr}{{\cal P}}
\newcommand{\rozvoj}[3]{\binom{#1}{#2}\left(#3\right)^{#2}\left(1-#3\right)^{#1-#2}}
\newcommand{\invm}{\frac{1}{m}}
\newcommand{\intrange}[2]{\{{#1}\ ..\ {#2}\}}
\def\<#1>{\text{\it #1}} % viceznakova jmena promennych

\newcommand{\lparen}{(}
\newcommand{\rparen}{)}
{
\catcode`\(=13
\catcode`\)=13
\gdef({\left\lparen\begingroup}
\gdef){\endgroup\right\rparen}
\gdef\bigparens{%
	\catcode`\(=13%
	\catcode`\)=13%
}
}

\newcommand{\mnote}[1]{\marginpar{\scriptsize\raggedright #1}}
\newcommand{\exercise}[2]{\mnote{Cvičení: #1}} %TODO: co s odpovědí?

\newtheorem{theorem}{Věta}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definice}[section]

% following macros by V. Kotal
\newtheorem{pozn}{Poznámka}[section]
\newtheorem{pozorov}{Pozorování}[section]
\newtheorem{priklad}{Příklad}[section]

\pagestyle{myheadings}

\begin{document}

\title{Datové struktury}
\author
{přednáší Václav Koubek \and
z\TeX ali Martin Vidner {\tt <mvidner@atlas.cz>}, \\
Vladimír Kotal {\tt <vlada@devnull.cz>}
% \footnote{\tt martin@artax.karlin.mff.cuni.cz, mvidner@atlas.cz}
\thanks{Přispěli: Lišák, Jéňa, Žabička, Jindřich, Martin Mareš, 
	Pavel Machek, \ldots}
}
\maketitle
\tableofcontents
%\listofalgorithms

% XXX uvod ke skriptum
\chapter*{Předmluva\markboth{Předmluva}{}}

Když jsem se někdy na začátku r. 2002 rozhodl doplnit původní 
neúplná skripta Martina Vidnera,
netušil jsem kolik času mi to zabere. Původně jsem na nich pracoval 
proto, že jsem neměl žádné rozumné poznámky z přednášek a věděl jsem, že při
učení na státnice nebudu chtít trávit čas hledáním a tříděním poznámek z
různých zdrojů. 
\par
Dlouhou dobu se mě lidi ptali na to,
jestli se ze skript dá učit i na státnice a pokaždé jsem odpovídal, že bych
to příliš nedoporučoval. Teď, po pár měsících práce už se dá říct, 
že je celkem možné se ze skript učit nejen na zkoušky, ale i ke státnicím.
\par
Pořád je ovšem možné, že skripta obsahují i vážnější chyby. Pokud 
nějakou při učení najdete, zkuste mi napsat.
\par
Skripta může číst prakticky každý, kdo je obeznámen se základy teoretické
informatiky, rozhodně ale doporučuji absolvovat předměty 'Úvod do teorie
pravděpodobnosti' a 'Úvod do složitosti a NP-úplnosti'. První se vám bude
hodit při důkazech, druhý při obecném chápání algoritmů.
\par
Obsahově skripta pokrývají přednášky Datové struktury I II 
doktora Václava Koubka, navíc jsou přidány některé věci, co se berou 
okrajově nebo na cvičení. (např. AVL stromy nebo skorooptimální 
binární vyhledávací stromy)
\par
Řekl bych "užijte si to", ale ono to zase tak lehké čtivo není :)

\hspace{8cm}


Vláďa Kotal


% ==========================================================================
\include{intro}
% ==========================================================================
\include{hash1}
% ==========================================================================
\include{hash2}
% ==========================================================================
\include{tries}
% ==========================================================================
\include{array}
% ==========================================================================
\include{treesbin}
% ==========================================================================
\include{trees-ab}
% ==========================================================================
\include{samoop}
% ==========================================================================
\include{heaps}
% ==========================================================================
\include{dynam}
% ==========================================================================

%\chapter{Vícedimenzionální vyhledávání}

%vykládalo se to vůbec ? \\
%("Ne, tohle uz nestihl. Jenom nakousl, o co tam jde, ale myslim, ze neni
%poradne co z toho zkouset")


% ==========================================================================

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{mehlhorn} Mehlhorn, Kurt. \emph{Data Structures And Algorithms}, Springer Verlag, '83 
\bibitem{mehlhorn-overmars} K. Mehlhorn, M. H. Overmars
  \emph{Optimal Dynamization of Decomposable Searching Problems}
\end{thebibliography}

\end{document}
