% Součást skript na Datové struktury. Viz main.tex
\markright{$ $Id$ $}
% doplnil Vladimír Kotal

\chapter{Dynamizace}

V uspořádaném poli umíme rychle vyhledávat, ale přidat prvky znamená
celé ho přebudovat. Ve strůstajícím hašování zase nešly prvky mazat,
ve velmi komrimovaných trie ani přidávat, ani mazat. V této kapitole
ukážeme obecnou metodu, jak tyto problémy řešit, podobnou přístupu u
binomiálních hald.

% --------------------------------------------------------------------------
\section{Zobecněný vyhledávací problém}

\begin{defn}
\emph{Vyhledávací problém} je funkce $f: U_1 \times 2^{U_2} \to U_3$, kde
$U_1$, $U_2$ a $U_3$ jsou univerza.
\end{defn}
\begin{defn}
\emph{Řešení vyhledávacího problému} pro $x \in U_1, A \subseteq U_2$
je nalezení hodnoty $f(x, A)$.
\end{defn}

\begin{pozn}
Chceme najít strukturu, která reprezentuje A a algoritmus, který pro vstup
$x \in U_1$ spočítá $f(x, A)$. Takové struktuře se říká statická struktura
pro vyhledávací problém.
\end{pozn}

Př.:
\begin{description}
\item[Klasický vyhledávací problém:]

	$U_1 = U_2 = U$, univerzum prvků;
	$U_3 = \{0, 1\}, A \subseteq U_2$

	$f(x, A) =
	\begin{cases}
	0& \text{když } x \notin A\\
	1& \text{když } x \in A
	\end{cases}$
	(rozložitelný)
\item[Euklidovská vzdálenost bodů v rovině:]

	$U_1 = U_2 = $ euklidovská rovina; 
	$U_3 = \mathbb{R}^+$; 
	$f(x, A) = dist(x,A$ vzdálenost bodu $x \in U_1$ od množiny $A$.
	(rozložitelný, $\oplus$ ... operace min)
\item{Nalezení předchůdce}
	$U_1 = U_2 = U_3$ 
	pro $x \in U_1$ a $A \subseteq U_!$ a je $f(x,U_!)$ je největší 
		prvek $A \leq x$
	(rozložitelný, je potřeba disjunkce)
\item[Příslušnost ke konvexnímu obalu]

	$U_1 = U_2 = $ rovina; 
	$U_3 = \{0, 1\}$;

	\(f(x, A) =
	\begin{cases}
	0& \text{když $x$ nepatří do konvexního obalu $A$}\\
	1& \text{když $x$ patří do konvexního obalu $A$}
	\end{cases}\)
	(není rozložitelný problém)
% XXX obr.
\end{description}


\subsection{Operace INSERT a DELETE}
Pro množinu $A \subseteq U_2$ a pro statickou strukturu {\cal S}
řešící vyhledávací problémf pro $x \in U_2$.
INSERT(x,A) - vybudování struktury řešící vyhledávací problém pro monožinu
$A \cup \{x\}$.
DELETE(x,A) - vytvoření struktury řešící vyhl. problém pro množinu 
$A - \{x\}$.

Pozn:
ze statické struktury chce vytovořit dynamickou (dynamizace).INSERT je
obvykle jednodušší než DELETE, na tu budeme potřeboivat dodatečné
předpoklady.

Nároky na dynamizaci
- chceme aby se f(x,A) v nové struktuře spočítalo přibližně stejně rychle
  jako v původní struktuře
- když vytvoření původní struktury pro n prvnkovou množinu trvalo
  t, pak operace INSERT by přibližně měla vyžadovat čas t $t/n$.

\begin{defn}
Vyhledávací problém je \emph{rozložitelný}, když
existuje operace $\oplus$ spočitatelná v konstantním čase a platí:
když $x \in U_1$ a $A$ a $B$ jsou disjunktní podmnožiny $U_2$, pak
\[
	f(x, A \cup B) = f(x, A) \oplus f(x, B).
\]
\end{defn}

\begin{pozn}
Z výše uvedených příkladů není rozložitelným problémem příslušnost ke
konvexnímu obalu, ostatní vyhledávací problémy jsou rozložitelné.
\end{pozn}

\newcommand{\staticka }{\ensuremath{\mathcal{S}}}
\newcommand{\dynamicka}{\ensuremath{\mathcal{D}}}


\begin{defn}
Nechť $f$ je rozložitelný vyhledávací problém a $\staticka$ je
``statická'' datová struktura, která ho řeší. Neboli $\staticka$ je
tvořena pro pevnou množinu $A \subseteq U_2$ a obsahuje operaci, která
pro vstup $x$ počítá $f(x, A)$.

Popíšeme důležité parametry $\staticka$: nechť $n = |A|$, označme
\begin{align*}
Q_\staticka(n) & = \text{čas potřebný pro výpočet $f(x,A)$}\\
S_\staticka(n) & = \text{paměť potřebná pro vybudování \staticka}\\
P_\staticka(n) & = \text{čas potřebný pro vybudování \staticka}
\end{align*}
\end{defn}

Budeme předpokládat, že $Q_\staticka(n)$, $S_\staticka(n)/n$ a
$P_\staticka(n)/n$ jsou neklesající funkce.

Máme množinu A a vytvoříme pro ni novou strukturu D.
Nechť $A_i \subseteq A$ taková, že buď $|A_i| = 2^i$ nebo $A_i = \emptyset$ \\
$A_i \cap A_j = \emptyset pro i \neq j$.
$\bigcup A_i = A$

Platí $A_i \neq \emptyset$ právě když (i+1)-ní bit v dvojkovém rozvoji čísla
|A| je 1.

Chceme navrhnout strukturu, která by uměla
\begin{enumerate}
\item Pro $x \in U_1$ a pevné $A \subseteq U_2$ rychle spočítat $f(x, A)$.
\item Pro $A$ a $y \in U_2$ rychle vytvořit strukturu pro $A \cup \{y\}$.
\end{enumerate}

Mějme $A_0, A_1, \cdots$ takové, že
\begin{enumerate}
\item $A_i \cap A_j = \emptyset$ pro $i \neq j$
\item buď $A_i = \emptyset$ nebo $|A_i| = 2^i$ 
\item $\bigcup_i A_i = A$ 
\end{enumerate}

Nová struktura \dynamicka\ reprezentující $A$ je potom
\begin{itemize}
% \item Seznam statických struktur pro $A_i \neq \emptyset$, $\staticka_i$
\item nějaká dynamická struktura reprezentující A
(např. (a,b)-strom, červeno-černý strom, AVL-strom)
% \item Vyhledávací strom reprezentující $A$
\item Pro každé $A_i \neq \emptyset$ máme S strukturu reprezentující $A_i$.
\item Pro každé $A_i \neq \emptyset$ seznam prvků v $A_i$; prvky
těchto seznamů jsou projpojeny s odpovídajícími prvky ve stromě.
\end{itemize}

Jak v nové struktuře spočítáme f(x,A) ?
pro každou $A_i \neq \emptyset$ spočítáme $f(x,A_i)$ a pomocí operace
$\oplus$ pak spočítáme f(x,A).

\begin{pozn}
 platí, když $A_i \neq \emptyset$, pak 
$i \leq \lceil log_2|A| \rceil$
čas, který je potřeba v nové struktuře na výpočet f(x,A)
\end{pozn}

\begin{multline}
log_2|A| + \sum_{i=0}^{log|A|}Q(2^i) \leq log|A| + \sum_{i=0}^{log|A|}Q(|A|)
= log|A|(Q(|A|) + 1)
\end{multline}

$log_2(|A|)$ - vyhodnocení $f(x,A)$ z $f(x,A_i), i=0,1,...$
\par

tedy algoritmus potřebuje O(log|A| Q(|A|)) času
když $Q(n) = \Theta(n^\epsilon) pro \epsilon > 0$, pak platí. že nová
struktura pro výpočet f potřebuje
\begin{multline}
log|A| + \sum_{i=0}^{log n}Q(2^i) = \\
|A| + \sum_{i=0}^{log|A|}
\frac{S(2^i)}{2^i} 2^i \leq |A| + \sum_{i=0}^{log|A|} \frac{S(|A|)}{|A|} 2^i \\
= |A| - \frac{S(|A|)}{|A|} 2^i = |A| -
\frac{S(|A|)}{|A|}(\sum_{i=0}^{log|A|} 2^i) \\
= O(S(|A|))
\end{multline}


INSERT(x)
\begin{algorithmic}
\IF {$x \not\in A$} 
  \STATE nalezneme nejmenší j, že $A_j = \emptyset$
\ENDIF
\STATE $A_j = \{x\} \cup \bigcup{i<j} A_i, A_i = \emptyset pro i<j$
\STATE vytvoříme strukturu S spojový seznam pro $A_j$
\STATE x přidáme do reprezentace A.
\end{algorithmic}


Kdy se buduje znovu S struktura pro $A_j$ ? 
\begin{enumerate}
\item musí se naplnit všechny $A_i$ pro i<j 
to je $2^{j-1}$ úspěšných INSERTů (ty, které přidaly prvek)
\item provede se úspěšný INSERT, který vyprázdní $A_i$ pro $i \leq j$
\item znovu se musí naplnit $A_i$ tj. $2^{j-1}-1$ úspěšných INSERTů
\item daší úspešný INSERT vytvoří teprve S strukturu pro $A_j$
\end{enumerate}

tj. $2 \cdot 2^j$ úspěšných INSERTů

\subsection{Amortizovaný čas operace INSERT}
$$
log|A| + \sum_{i=0}^{log|A|} \frac{P(2^j)}{2^{j+1}} \leq
log|A| + \sum_{i=0}^{log|A|} \frac{P|A|}{|A|} = 
O(log|A| \cdot \frac{P|A|}{|A|})
$$

\begin{pozn}
pokud $\frac{P(n)}{n} = \Theta(n^\epsilon) pro \epsilon > 0$, pak
amortizovaný čas pro operaci INSERT bude $O(\frac{P|A|}{|A|})$.
\end{pozn}

\begin{theorem}
Máme rozložitelný vyhled. problém f a máme pro něj statickou strukturu,
která ho řeší v čase $Q(n)$, vyžaduje $S(n)$ paměti a vytvoří se v čase
$P(n)$,
$kde Q(n), \frac{P(n)}{n}, \frac{S(n)}{n}$ jsou neklesající funkce. Pak
jsme navrhli novou semidynamickou dat. strukturu D, řešící f v čase
$O(Q(n) log(n))$ vyžadující $O(S(n))$ paměti a umožňující INSERt s 
amort. složitostí
$O(\frac{P(n)}{n} \cdot log(n))$.
\end{theorem}

Máme množinu A \\
budeme mít roklad A na disjunktní množiny $A_{i,j}, i=0,1,..., j \in
{0,1,...,k_j}$, kde $k_j \in {0,1,2}$. \\
$|A_{i,j}| = 2^i$ a platí: \\
když $A_{i,0}$ existuje pro $i > 0$, pak existují $A_{i-1,0}, A_{i-1,1}$.
\par

Struktura: 
\begin{enumerate}
\item reprezentace A (pomocí (a,b)-stromů, červeno-černých stromů, ...)
\item $\forall$ existující $A_{i,j}$ je S struktura reprezentující
$A_{i,j}$ 
\item $\forall$ existující $A_{i,j}$ je spojový seznam reprezentující
$A_{i,j}$
\item když $A_{i,0}$ a $A_{i,1}$ existují pro nějaké i, pak je 
"rozpracovaná" S struktura pro množinu $A_{i-1,k_i+1} = A{i,0} \cup
A_{i,1}$.
tj. bylo provedeno několik kroků pro její vytvoření, ale není dokončena.
\end{enumerate}

