% ==========================================================================
% prednaska DS 7.4.2003

\chapter{Haldy}

\begin{defn}
Haldy jsou stromové struktury, které splňují 
\begin{itemize}
\item lokální podmínku na uspořádání
  - prvek reprezentující otce je menší než prvek reprezentovaný synem
% oprava by M. Macok:
% "strukturalni podminky" na stromy jsou podminky na tvar
% stromu (event. lesu), podle kterejch se ty haldy rozdelujou na Fib.,
% leftlist apod... neni tam nic o tom, jestli jsou synove vetsi/mensi
% nez otcove apod., od toho je tam ta prvni podminka...
\item strukturální podmínku na stromy, ze kterých jsou vytvořené - podle
nich se haldy rozdeluji na Fibonacciho, Leftist apod.
\end{itemize}
\end{defn}

% --------------------------------------------------------------------------
\section{$d$-regulární haldy}

Co musí být splněno:
\begin{enumerate}
\item každý vrchol s vyjímkou nejvýše jednoho je buď list nebo má d synů
\item každý vrchol má nejvýše d synů
\item existuje očíslování synů každého vrcholu tak, že po očíslování
průchodem šířky platí: \\
když vrchol nemá list, pak každý vrchol s menším číselm má d synů.
\end{enumerate}

\begin{defn}
d-regulární halda, d celé číslo d$\geq$ 2 \\
Je to strom T takový, že existuje jednoznačná korespondence mezi vrcholy
stromů a prvky reprezentované množiny a platí: 
\begin{enumerate}
\item když x je prvek přiřazený vrcholu t, pak otci(t) je přiřazen prvek
$\leq$ x
\item strom T splňuje podmínky (i),(ii),(iii)
pak po očísllování průchodem do šířky platí:
když vrchol má číslo i, jeho synové mají čísla
% oprava by M.Macok :
% strana 70, prvni syn vrcholu neni na pozici d(i-1)+1 ale ..+2
d(i-1)+2,d(i-1)+3,...,di+1 a otec má číslo 
$\lceil\frac{i-1}{d}\rceil$.
\end{enumerate}
\end{defn}

Př. 3-regulární halda

% obr.

když takto očíslované prvky dáme do pole, pak platí: když je vrchol na
i-tém místě, pak jeho synové jsou 3(i-1)+2, 3i, 3i+1
a otec je na $\lceil\frac{i-1}{3}\rceil$ místě v poli.
to využijeme pro implementaci polem - ušetříme místo.
\par

\begin{pozn}
nejpopulárnější jsou 2-reg. haldy, protože synové i-tého vrhocholu
jsou na místech $2(i-1)+2=2i, 2(i-1)+3=2i + 1$, otec je na
$\lceil\frac{i-1}{2}\rceil + 1 = \lceil\frac{i}{2}\rceil$. 
$\Rightarrow$ snadné počítání (bitový posun)
\end{pozn}

\subsection{Algoritmus UP}
UP(x) ... srovná haldu směrem nahoru

A: if prvek reprezentovaný x je $<$ prvek reprezentovaný otcem(x) then
  x a otce(x) vyměníme a pokračujeme v A


\subsection{Algoritmus DOWN}

A: if prvek reprezentující x $>$ prvek reprezentovaný některým synem x
then vyměníme x a syna x, který reprezentuje nejmenší prvek, pokračujeme
v A

\begin{pozn}
když má hlada hloubku h, pak UP(x) vyžaduje čas O(h), DOWN(x) čas
O(dh).
\end{pozn}

\subsection{Operace na haldě}

\subsubsection{INSERT}
přidáme poslední list t reprezentující x
UP(t)

\subsubsection{MIN}
... prvek reprezentovaný v kořeni

\subsubsection{DELETEMIN}
prvek reprezentovaný posledním listem dáme do kořene, odstraníme posl,.
list
DONW(kořen)

\subsubsection{DECREASEKEY(x)}
musíme znát polohu vrcholu t reprezentujícího x, toto halda neumožňuje
nalézt
změníme uspořádání v bodě x
UP(x) mohl by být menší než jeho otec, proto provedeme UP

\subsubsection{INCREASEKEY}
musíme znát polohu vrcholu t reprezentujícího x, toto halda neumožňuje
nalézt
změníme uspořádání v bodě x
DOWN(x)

\subsubsection{DELETE}
Musíme znát polohu vrcholu t reprezentujícího x, toto halda neumožňuje
nalézt \\
Vezmeme prvek y reprezentovaný posledním listem, odstraníme poslední list,
prvek t, který reprezentoval x bude reprezentovat y

\begin{algorithmic}
\IF {y $<$ x} 
  \STATE UP(t) else DOWN(t) 
\ENDIF
\end{algorithmic}

\subsection{Algoritmus MAKEHEAP}
Dána prostá posloupnost $x_1, x_2, ..., x_n$.
Chceme vytvořit d-reg. haldu reprezentující množinu 
${ x_1, x_2, ..., x_n }$. Vezmeme "d-reg. strom" T s vrcholy přiřadíme
prvky $x_1, x_2, ..., x_n$. Pro všechny vrcholy, které nejsou listy podle
očíslování v pořadí od největšího k nejmenšímu provedeme DOWN(t).
\par

% obr.

Invariant: v okamžiku, kdy provádím DOWN(t), tak vrcholy, které
reprezentující větší prvky splňují směrem dolů podmínku 

\subsection{Složitost operací}
V d-reg. haldě reprezentující n-prvkovou množinu implementace operací
vyžaduje časy dané tabulkou: \\
\par

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
Operace & složitost \\
\hline
MIN & O(1) \\
INSERT, DECREASEKEY & $O(log_d(n))$ \\
DELETEMIN, INCREASEKEY, DELETE & $O(d \cdot log_d(n))$ \\
\hline
\par
\end{tabular}
\\

Máme vrchol v i-té hladině a "d-reg. strom" má hloubku h. 
Kolik času potřebuje DOWN(t) ?
Je to O(d(h-1))
počet vrcholů v i-té hladině je di čas MAKEHEAP je 
$O(\sum{i=0}{h-1} d^id(h-i)) = O(dS)$, kde 
$$
S = \sum{i=0}{h-1}d^i(h-i)
$$
Budeme počítat 
\begin{multline}\bigparens
dS - S = \sum{i=0}{h-1}d^{i+1}(h-i) - \sum{i=0}{h-1}d^{i}(h-i) = \\
d^h - h + \sum{i=0}{h-1}d^{i}(h-i-(h-i-1)) = d^h - h\frac{d^h - 1}{d-1} \\
\Rightarrow S = \frac{d^h - h}{d-1} + d\frac{d^{h-1} - 1}{(d-1)^2}, 
h = log_d(n) \Rightarrow S \approx O(\frac{n}{d})
\end{multline}


\subsection{Dijkstrův algoritmus}

K čemu jsou d-reg. haldy dobré ? např. pro implementaci Dijkstrova
algoritmu.
\par

Vstup: orientovaný graf (V,E), fce c:E->R+, vrchol z \\
Výstup: d(v), $v \in V$ \\
	d(v) je délka nejkratší cesty ze z do v \\

\begin{algorithm}[!htb]
\caption{Dijkstra pro d-regularni haldy}
\label{alg:heaps.d-reg.dijkstra}
\begin{algorithmic}
\STATE $d(z) = 0, d(v) = \infty \forall v \in V, v \neq z, U = {z}$\\
\WHILE {$U \neq \emptyset$}
  \STATE vezmeme z U prvek $u \in U$ s nejmenší hodnotou d(u),
    \STATE odstraníme ho z U.
  \FOR {$\forall(u,v) \in E$}
    \IF {$d(v) > d(u) + c(u,v)$} 
       \STATE $d(v) = d(u) + c(u,v)$ , v přidáme do U
    \ENDIF
  \ENDFOR
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\par

U reprezentujeme pomocí d-reg. haldy. Pak čas Dijkstrova algoritmu je 
O($|V| \cdot$ čas na INSERT + $|V| \cdot$ čas na DELETEMIN + $|E| \cdot$ čas na
DESCREASEKEY) 
\par

když d = 2, pak to je $O(|E|log_2(|V|))$
$d = max {\frac{|E|}{|V|}, 2}$, vyjde čas $O(|E|log_d(|V|))$ \\
když $\exists \epsilon$ , že $|E| \geq c|V|^{1+\epsilon}$ pro nějaké cc,
pak čas je $O(|E|)$. (graf je dostatečně hustý) \\
$|E| \geq c|V|log^{\epsilon}|V|$ pro nějaké c, $\epsilon$, pak čas
$O(|E|loglog|V|)$.
\par

Další aplikace: třídění \\

HEAPSORT - viz. alg. \ref{alg:heaps.d-reg.heapsort} \\
Vstup: prostá posloupnost prvků $x_1, x_2, ..., x_n$. \\
Výstup: uspořádaná psl. pvrků $x_1, x_2, ..., x_n$. \\

\begin{algorithm}[!htb]
\caption{Heapsort pro d-regularni haldy}
\label{alg:heaps.d-reg.heapsort}
\begin{algorithmic}
\STATE MAKEHEAP($x_1, x_2, ..., x_n$)
  \STATE i = 1
  \WHILE {$HEAP \neq \emptyset$}
    \STATE $x_1$ = MIN(HEAP)
    \STATE DELETEMIN(HEAP)
    \STATE i = i + 1
  \ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
\par

\begin{pozn}
Optimum pro d-reg. haldy je někde mezi d=6 a d=7.
\end{pozn}

% --------------------------------------------------------------------------
\section{Leftist haldy}

\begin{defn}
LEFTIST strom \\
Mějme binární strom a pro každého syna máme určeno, zda je levý nebo
pravý. Pro vrchol v definujeme npl(v) jako délku nejkratší cesty z v do
vrcholu v podstromu v s nejvýše jedním synem. \\
Binární strom je LEFTIST, když \\
a když v má jednoho syna, pak je to levý syn
b kdž v má dva syny, pak npl(levého syna) $\geq$ npl(pravého syna)
\end{defn}

\begin{defn}
Cesta $x_1, x_2, ..., x_n$ se nazývá pravá, když $x_i$ je pravý syn
$x_{i-1}$ pro i=2,3,...,n a $x_n$ nemá pravého syna.
\end{defn}
\par

Vlastnosti: 
\begin{enumerate}
\item každý podstrom leftist stromu je leftist 
\item délka pravé cesty z $\forall$ vrcholu v je $\leq$ log(počet vrcholů v
podstromu vrcholu v)
\end{enumerate}

\begin{defn}
Letist halda reprezentující množinu S je leftist strom T s n vrcholy
takový, že exzistuje jednoznačná korespondence mez prvlky S a vrcholy T
taková, že $\forall$ v prvek přiřazený vrcholu v $\geq$ prvek přiřayený
otci v.
\end{defn}
\par

\begin{defn} 
MERGE($T_1, T_2$) \\
podmínka: $T_1, T_2$ reprezentují disjunktní množiny $S_1, S_2$.
Výsledek: halda reprezentující $S_1 \cup S_2$.
\end{defn}
\par

\begin{pozn}
podobné operaci JOIN v AVL stromech (ale...)
\end{pozn}

\begin{algorithm}[!htb]
\caption{MERGE pro leftist haldy}
\label{alg:heaps.leftist.merge}
\begin{algorithmic}
\STATE MERGE($T_1$, $T_2$)
\IF {$T_1$ = 0}
  \STATE MERGE($T_1$, $T_2$) $\rightarrow T_2$ konec 
\ENDIF
\IF {$T_2$ = 0}
  \STATE MERGE($T_1$, $T_2$) $\rightarrow T_1$ konec 
\ENDIF
\IF {kořen $T_2$ reprezentuje prvek $<$ prvek repr. kořenem $T_1$}
  \STATE vyměníme $T_1$ a $T_2$
\ENDIF
\STATE pravý syn kořene $T_1 \rightarrow$ MERGE($T_2$, podstrom pravého syna kořene $T_1$)
\IF {npl(levého syna kořene $T_1$) $<$ npl(pravého syna kořene $T_1$)}
  \STATE prohodím syny kořene $T_1$
\ENDIF
\STATE npl(kořene $T_1$) = npl(pravého syna kořene $T_1$) + 1
\STATE MERGE($T_1$, $T_2$) $\rightarrow T_1$ 
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{pozn}
Časová složitost operace MERGE v leftist haldách je $O(log(n_1+n_2))$, kde
$n_1, n_2$ jsou velikosti reprezentovaných množin.
\end{pozn}

\begin{algorithm}[!htb]
\caption{INSERT pro leftist haldy}
\label{alg:heaps.leftist.insert}
\begin{algorithmic}
\STATE INSERT(x)
\STATE vytvoříme novou haldu $T_1$ reprezentující pouze prvek x
\STATE T $\rightarrow$ MERGE($T_1$, $T_2$)
\STATE DELETEMIN
\STATE $T_1 \rightarrow$ podstrom levého syna kořene T
\STATE $T_2 \rightarrow$ podstrom pravého syna kořene T
\STATE T $\rightarrow$ MERGE($T_1$, $T_2$)
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{theorem}
Operace MIN v leftist haldách vyžaduje čas O(1), operace MERGE, INSERT, a
DELETEMIN vyžadují čas O(log n), kde n je počet prvků ve výsledné haldě.
\end{theorem}

\begin{pozn}
% XXX obr.
koukneme se jak vypadá výsledný strom a podíváme se na vrcholy, se kterými
jsme něco museli provádět - tyto vrcholy leží na pravé cestě, tj. je jich
omezený počet.
\end{pozn}

\begin{algorithm}[!htb]
\caption{DECREASEKEY pro leftist haldy}
\label{alg:heaps.leftist.decreasekey}
\begin{algorithmic}
\STATE DECREASEKEY(x)
\STATE odtrhneme podstrom $T_1$ vrcholu x, y $\rightarrow$ otec(x)
\STATE $T_2 = T - T_1$
\STATE zmenšíme ohodnocení kořene stromu $T_1$
\IF {y má jen pravého syna}
  \STATE  změmíme tohoto syna na levého, npl(y) = 0
\ENDIF
\STATE y $\rightarrow$ otec(y)
\WHILE {npl(y) $>$ min{npl(levý syn y), npl(pravý syn y)} + 1}
  \IF {npl(levého syna y) < npl(pravého syna y)}
    \STATE prohodíme syny y
  \ENDIF
  \STATE npl(y) = npl(pravého syna y) + 1, y $\rightarrow$ otec(y)
\ENDWHILE
\STATE T $\rightarrow$ MERGE($T_1$, $T_2$)
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{pozn}
npl, které jsem musel přepisovat je vždycky pravý syn
\end{pozn}

\begin{theorem}
Operace DECREASEKEY, INCREASEKEY a DELETE vyžadují čas O(log n) v leftist
haldách (a počet prvků výsledné reprez. množiny)
\end{theorem}

% --------------------------------------------------------------------------
\section{Binomiální haldy}

jsou založeny na binomiálním rozvoji čísel, jsou definovány na speciálních
stromech.

% XXX obr.

Vlastnosti stromů $H_i$
\begin{itemize}
\item $H_i$ má $2^i$ vrcholů
\item hloubka $H_i$ je i
\item kořen $H_i$ má i synů
\item $\forall j < i$ existuje syn kořene $H_i$ takový, že 
  jeho podstrom je izomorfní s $H_j$.
\end{itemize}

\begin{proof}
Důkaz: indukcí přes i (elementární)
\end{proof}

\begin{defn}
Binomická halda je soubor stromů takových, že
\begin{itemize}
\item každý strom je izomorfní s nějakým $H_i$
\item žádné dva stromy nejsou izomorfní
\item existuje jednoznačná korespondence mezi vrcholy reprezentované
množiny a vrcholy stromů taková, že prvek odpovídající otci je menší než
prvek odpovídající vrcholu.
\end{itemize}
\end{defn}

\subsection{Operace}

\begin{algorithm}[!htb]
\caption{MERGE pro binomialni haldy}
\label{alg:heaps.binom.merge}
\begin{algorithmic}
\STATE MERGE($T_1$, $T_2$)
\STATE ($T_1, T_2$ binom. haldy velikosti $n_1,n_2$)
\STATE P = 0, i = 0, T = 0 
\WHILE {i $leq$ log($n_1 + n_2$)}
  \STATE $S_1$ je strom v $T_1$ izomorfní s $H_i$ (pokud neexistuje, tak $S_1=0$)
  \STATE $S_1$ je strom v $T_1$ izomorfní s $H_i$ (pokud neexistuje, tak $S_1=0$)
  % XXX \CASE
     \IF {$S_1, S_2$, P = 0}
       \STATE neprovedeme nic
     \ENDIF
     \IF {jeden strom z $S_1, S_2$, P je neprázdný} 
        \STATE vložím tento strom do T, P=0
     \ENDIF
     \IF {dva stromy z $S_1, S_2$, P jsou neprázdné}
       \STATE spojím tyto stromy a výsledek vzložím do P
     \ENDIF
     \IF {všechny stromy z $S_1, S_2$, P jsou neprázdné}
       \STATE vložím do T, spojení $S_1, S_2$ vložím do P
     \ENDIF
  % \ENDCASE
  \STATE i = i + 1
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{pozn}
P odpovídá přenosu v binárním sčítání, T je výsledná halda
\end{pozn}

\begin{algorithm}[!htb]
\caption{Spojeni dvou binomi. hald}
\label{alg:heaps.binom.spoj}
\begin{algorithmic}
\STATE Spojeni($S_1$, $S_2$)
\STATE $S_1, S_2$ jsou stromy izomorfní s $H_i$ pro nějaké i
\IF {prvek reprezentovaný kořenem $S_1 \leq$ prvek reprezentovaný kořenem $S_2$}
  \STATE kořen $S_2$ se stane dalšík synem kořene $S_1$
\ELSE
  \STATE kořen $S_1$ se stane dalšík synem kořene $S_2$
\ENDIF
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{pozn}
INSERT - stejný jako v leftist haldách \\
MIN - prohledáme prvky reprezentované kořeny stromů a najdeme nejmenší
\end{pozn}

\begin{algorithm}[!htb]
\caption{DELETEMIN pro binom. haldu}
\label{alg:heaps.binom.deletemin}
\begin{algorithmic}
\STATE DELETEMIN
\STATE prohledáním prvků reprezentovaných kořeny stromů naleznu strom S, jehož kořen reprezentuje nejmenší prvek
\STATE $T_1 = T \ {S}, T_2$ je tvořen podstormy všechn synů kořene S
\STATE (tj. utrhnu kořen a zbytek dám do haldy) - je to halda díky vlastnosti 4
\STATE T $\rightarrow$ MERGE($T_1, T_2$)
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{pozn}
operace DELETE se nedá rozumně provést,museli bychom přebudovat celý strom
\end{pozn}

\begin{theorem}
Operace MERGE, INSERT, MIN, DELETEMIN a DECREASEKEY vyžadují čas O(log n).
Operace INCREASEKEY vyžaduje čas $O(log^2 n)$.
\end{theorem}

\begin{pozn}
sčítání v binárních číslech O(1)
1 0 0 ... 0
1 1 1 ... 1
amort. slož.
neplatí něco podobného pro binom. stomy ? Ano, pro operaci INSERT.
\end{pozn}

\begin{theorem}
Amortizovaná složitost operace INSERT je O(1).
\end{theorem}

\begin{pozn}
MERGE zabírá dost času - musíme ho dělat ?
\end{pozn}


\subsection{Líná implementace binom. hald}
změníme definici - vynecháme podmínku 2, tj. teď v naší binom. haldě mohou
být izomorfní stromy.
\par
Operace MERGE($T_1, T_2$) - provedeme konkatenaci seznamů $T_1 a T_2$.
Jenom to by nefungovalo, musíme ještě změnit operace MIN, DELETEMIN.

\begin{algorithm}[!htb]
\caption{DELETEMIN pro line binom. haldy}
\label{alg:heaps.binom-line.min}
\begin{algorithmic}
\STATE MIN
\STATE při prohledávání prvků reprezentovaných kořeny stromů seřadíme stromy do množin $Q_i$, i=0,...,n , kde $Q_i$ je množina všech stromů v T izomorfních s $H_i$.
\STATE i = 0, T = 0
\WHILE {$\exists Q_i \neq 0$}
  \WHILE {$|Q_i| > 1$}
    \STATE vezmeme dva stromy z $Q_i$, spojíme je, výsledek dáme do $Q_{i+1}$
  \ENDWHILE
  \IF {$Q_i \neq 0$}
    \STATE strom z $Q_i$ dám do T
  \ENDIF
  \STATE i = i + 1
\ENDWHILE
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

DELETEMIN
dá stromy po odtržení nejmenšího prvku do odpovídajících množin $Q_i$

\begin{theorem}
Operace MERGE a INSERT při líné implementaci vyžadují čas O(1), operace
DELETEMIN a MIn vyžadují čas O(počet stromů).
\end{theorem}

\begin{pozn}
bal(konfigurace) = počet všech stromů ve všech haldách v konfiguraci
\end{pozn}

\subsubsection{Amort. slož.}
amort. slož. = čas pro operaci + bal(výsledné konfigurace) - bal(původní
konfigurace)

\begin{tabular}{ll}
MERGE & O(1) \\
INSERT & O(1) \\
MIN & O(log n) \\
DELETEMIN & O(log n) \\
\end{tabular}

\subsection{Zobecněné binomiální haldy}

XXX
\mnote{přednášelo se to tento rok vůbec ?}

% --------------------------------------------------------------------------
\section{Fibonacciho haldy}

XXX dopsat !


